武漢肺炎》台灣自產抗原誕生！ 中研院團體戰10天搞定

1.媒體來源:
自由時報

2.記者署名
記者簡惠茹／台北報導

3.完整新聞標題:
武漢肺炎》台灣自產抗原誕生！ 中研院團體戰10天搞定

4.完整新聞內文:
台灣新型冠狀病毒抗原誕生！中研院早在拿到浙江台商檢體前，研究團隊就已完成基因合
成並進入生產抗原的階段，過去通常需要6個禮拜時間，團隊縮短到10天完成，中研院也
表示，抗原生產後，除了抗體檢驗，還能幫助展開後續藥物和疫苗開發。

為了檢驗台灣首例因武漢肺炎死亡的案例，白牌車司機是否由浙江返台台商所感染，中央
流行病學指揮中心16日宣布委託台大醫院和中研院進行抗體檢測，如果台商曾經感染，就
能驗出病毒「抗體」，今天中心也宣布，經過兩個單位檢驗，該台商確實曾感染，也因此
確認為白牌車司機的感染源。

中研院接到檢驗抗體的任務後，17日中研院長廖俊智隨即召集相關研究團隊，據了解有4
個研究團隊聯手進行抗體檢驗，其中中研院生醫所研究員林宜玲今天在中央指揮中心記者
會中說明，經過討論後，選擇使用西方墨點法來進行檢驗，在3個不同台商檢體中，有一
個台商的檢體對SARS和新冠病毒出現反應，基於實驗結果，跟台大副校長張上淳討論後，
建議檢體中確實有一位被新冠病毒感染過。

團隊成員之一、植微所特聘研究員吳素幸表示，中研院選擇採用合成抗原技術來檢驗抗體
，而篩選抗體的第一步就是要生產抗原，團隊利用微生物來大量生產、純化病毒蛋白質來
製作抗原，除了生產出COVID-19的抗原外，也生產出SARS、MERS和普通感冒病毒等7種抗
原來檢驗，原本從基因合成到抗原生產大概需要6個禮拜時間，團隊10天就完成。

吳素幸指出，這次檢驗的關鍵技術在於快速病毒基因的合成、高效能的抗原表現和純化技
術，抗體檢驗方式很多種，選擇合成抗原技術是因為抗原與抗體之間有很專一、強烈的結
合能力，中研院所生產的高品質 COVID-19抗原，可以藉由抗原抗體之間的專一性辨識，
來偵測疑似曾經感染的病患檢體中是否有抗體存在，而在檢驗過程中，為了讓結果更加客
觀，因此有三組檢體同時進行檢驗。

吳素幸說，這次能這麼快就生產抗原、完成檢驗，主要是因為有中研院院長廖俊智對於院
內各團隊研究領域的了解，以及過年的時候很快就召集院內人員討論，近期也成立國內學
研界的合作平台，才能在拿到檢體前就已經進入到抗原生產階段。

吳素幸表示，團隊們為了短時間就製備病毒抗原，除了展現過去累積的研究能力外，也是
大家在國家需要的時候，展現出使命感，就像接力賽一樣，有好的教練、團隊一棒接一棒
，不眠不休努力，才能快速達成目標，抗原生產出來後，就能接續藥物和疫苗開發，都會
有很大的幫助。

中研院10天就生產出新冠病毒抗原。（記者簡惠茹攝）

5.完整新聞連結 (或短網址):

亞洲醫療第一國家

［黃藍YOUTUBE大戰正式開打］兩大快速壯大黃圈嘅攻略！快啲入嚟幫吓手，極簡單方便方法支持黃YOUTUBER

仲有

之前仲有人話香港醫療屌打台灣